\documentclass[tp]{lcc}

% add latex preamble
\input{../../common/latex_preamble}

% add math preamble
\input{../../common/math_preamble}

\codigo{R-521}
\materia{Robótica Móvil}
\titulo{Final}

\soluciones
\commentstrue


\usepackage{biblatex}
%\addbibresource{refs.bib}

\begin{document}
	\maketitle
	
	
	\section{Temas}
    El tema a realizar debe ser acordado con la cátedra y no debe ser el mismo que el de otro grupo. 
	
	Ejemplos de temas posibles son:    
	\begin{itemize}
		\item Análisis de paper con código libre.
		\item Implementación de algún método o algoritmo del estado del arte.
		%\item Implementación de \emph{Iterative Closest Point} (ICP) utilizando sensor LiDAR o RGB-D
		%\item Implementación de EKF-SLAM utilizando landmarks (LiDAR: Postes o líneas, Visual: fiducial markers) y odometría de ruedas
		%\item Implementación de Particle Filter SLAM utilizando utilizando landmarks (LiDAR: postes o líneas, Visual: fiducial markers) y odometría de ruedas
		%\item Implementación de un sistema Visual-Odometry
		%\item Trabajo propuesta por el grupo, a confirmar por la cátedra
		%\item Implementación de un sistema de un Mapeo
		%\item Evaluación de un sistema de SLAM, o path planning con reporte explicando y analizando los resultados.
		%\item Implementación de un sistema de planeamiento de trayectorias.
	\end{itemize}
		
	\section{Entrega}
	\begin{itemize}
		
		\item En el caso de desarrollar código, este debe en los lenguajes de programación Python o C++. El código debe ser legible y estar comentado adecuadamente. Se recomienda utilizar Doxygen\footnote{\url{https://doxygen.nl/}} para la documentación del código.
		
		\item En el caso de desarrollar código, se debe proveer un repositorio Git que contenga el código desarrollado, una imagen Docker y un archivo \lstinline{README.md} con las instrucciones de compilación y ejecución.
		
		\item Entregar un informe en Lyx o \LaTeX\  explicando el trabajo realizado y analizando los resultados obtenidos.

		\item Realizar la presentación del trabajo con slides en día y horario a acordar. Para la visualización de slides realizadas en \LaTeX\ se recomienda el uso de la herramienta \lstinline{pdfpc}\footnote{\url{https://github.com/pdfpc/pdfpc}}.
        
        \item Realizar al menos un vídeo dónde se muestre el funcionamiento del sistema.         
	\end{itemize}

	
	\section{(Opcional) Experimentación con dataset y robot}
	\begin{itemize}
        
        \item Primero, realizar experimentos en simulación o sobre algún dataset del estado del arte.
        
		\item Luego, utilizar un dataset del robot Create 3 o grabar un dataset propio con los sensores necesarios utilizando el robot Create 3 provisto por la cátedra. Estos datos serán los utilizados para el desarrollo del sistema. El dataset debera contar con ground-truth de localización, es decir, contar con la localización real del robot. El ground-truth será utilizado para comparar la localización estimada por el sistema de localización desarrollado. Para el ground-truth se puede utilizar el paquete \lstinline{ros2_aruco}\footnote{\url{https://github.com/JMU-ROBOTICS-VIVA/ros2_aruco}}. 
		
		\item Realizar experimentos con el robot Create 3 provisto por la cátedra.
	\end{itemize}
	
	
	\section{Análisis de Resultados}
		\begin{itemize}
			\item Calcular el error obtenido con las métricas estándares utilizadas en robótica. Para evaluar un sistema de localización se recomienda utilizar la herramienta \lstinline{evo}\footnote{\url{https://github.com/MichaelGrupp/evo}} o \lstinline{rpg_trajectory_evaluation}\footnote{\url{https://github.com/uzh-rpg/rpg_trajectory_evaluation}}. La misma permite calcular los errores \emph{Absolute Trajectory Error} (ATE) y \emph{Relative Pose Error} (RPE).
		
			\item Comentar los casos donde el sistema no funciona adecuadamente o las limitaciones, y las posibles mejoras que se podrían realizar.
		\end{itemize}

	\printbibliography
	
\end{document}
